\input{../../../main.tex}

\graphicspath{ {images/} }

\begin{document}

\setphysstyle{ЛФШ 2016}{Физбой. Финал}{11 класс}


\taskpic{
    Известно, что давление насыщенного пара над водным раствором сахара меньше, чем над чистой водой, где оно равно
    $P_{\text{н}}$, на величину $\Delta P = 0{,}05 P_{\text{н}} c$, где $c$~--- молярная концентрация
    раствора. Цилиндрический сосуд, наполненный до высоты $h_1 = 10$ см раствором сахара с концентрацией $c_1 = 2 \cdot 
    10^{-3}$, помещают под широкий колпак. На горизонтальную поверхность под колпаком налит тот же раствор с концентрацией
    $c_2 = 10^{-3}$, его уровень $h_2 \ll h_1$. Определите уровень $h$ раствора в цилиндрическом сосуде после установления
    равновесия. Температура поддерживается постоянной и равной $20 ^\circ$C. Пар над поверхностью раствора содержит только
    молекулы воды, молярная масса водяных паров равна $\mu = 18 \cdot 10^{-3}$ кг/моль.
}{
    \includegraphics[width=3.5cm]{10}
}

\taskpic{
    Излучение аргонового лазера сфокусировано на плоском фотокатоде вакуумного фотоэлемента. Между плоским анодом $A$,
    расположенным параллельно фотокатоду, и фотокатодом $K$ подключают источник тока с постоянной ЭДС $\mathscr{E}$. При
    ускоряющей разности потенциалов между анодом и фотокатодом диаметр пятна фотоэлектронов на аноде в два раза превышает
    диаметр пятна фотоэлектронов на аноде при смене полярности напряжения, т. е. при тормозящей разности потенциалов между
    анодом и фотокатодом. Работа выхода материала фотокатода $A = 2$ эВ. Длина волны излучения лазера $\lambda = 500$
    нм. Определите ЭДС источника. Примечание: при фотоэлектронной эмиссии энергия налетающего фотона затрачивается на выход
    электрона из металла и его ускорение.
}{
    \includegraphics[width=4cm]{15}
}

\taskpic{
    На гладкую поверхность, ограниченную двумя дугообразными вертикальными стенками, из точки $O$ (центр огороженной части
    поверхности) выпускают маленькую шайбу со скоростью $v$ под малым углом $\alpha \ll 1$ к оси $y$. Оцените время между
    последовательными пересечениями шайбой оси $y$. Радиусы дуг $R$ и расстояние $2h$ известны, причем $h \ll R$. Удары шайбы
    о стенки упругие.
}{
    \includegraphics[width=4cm]{17}
}

\task{
    Для исследования свойств нелинейного резистора был произведен ряд экспериментов. Сначала была исследована зависимость
    сопротивления резистора от температуры. При повышении температуры до $T_1 = 100^\circ$C мгновенно происходил скачок
    сопротивления от значения $R_1 = 50$ Ом до $R_2 = 100$ Ом; при охлаждении обратный скачок происходил при температуре $T_2
    = 99^\circ$C. Затем к резистору приложили постоянное напряжение $U_1 = 60$ В, при котором его температура оказалась
    равной $T_3 = 80^\circ$C. Наконец, когда к резистору приложили постоянное напряжение $U_2 = 80$ В, то в цепи возникли
    самопроизвольные колебания тока. Температура воздуха в лаборатории постоянна и равна $T_0=20^\circ$C. Теплоотдача от
    резистора пропорциональна разности температур резистора и окружающего воздуха, теплоемкость резистора $C = 3$
    Дж/К. Определите период $T$ этих колебаний, а также максимальное и минимальное значения силы тока.
}

\task{
    Частица с удельным зарядом $q = 10^8$ Кл/кг влетает в камеру Вильсона, находящуюся в магнитном поле с индукцией $B =
    10^{-2}$ Тл. Направление ее скорости перпендикулярно линиям индукции поля. После поворота вектора скорости на $90^\circ$
    (изменение радиуса трека частицы при этом составило $\varepsilon = 5$\%) поле выключают. После этого частица проходит
    путь $s = 300$ мм до полной остановки. С какой скоростью влетела частица в камеру, если сила сопротивления при ее
    движении пропорциональна скорости?
}

\task{
    В закрытом цилиндрическом сосуде с площадью основания $S$ находится вещество в газообразном состоянии вне поля тяготения
    Земли. Масса газа равна $M$, давление $P$, причем $P \ll P_{\text{н}}$. Где $P_{\text{н}}$~--- давление насыщенных паров
    вещества при данной температуре. Сосуд начинают разгонять с ускорением $a$, направленным по оси цилиндра. Температура
    поддерживается постоянной. Определите, какая масса жидкости $m$ образуется в результате движения в сосуде.
}

\end{document}
